# 還記得第一次寫程式嗎？

記得在我決定要學 [PHP][] 後，首先是找新手教學。教學第一課，通常都是寫 Hello World 。接著一開始會教如何安裝 PHP 環境，記得是用 [WAMP][] 。環境裝好後，接著要用文字編輯器寫一個檔案 `helloworld.php` 如下：

```php
<?php

echo 'Hello World';

?>
```

然後會教檔案要存在哪個資料夾裡， WAMP 預設是放在 `C:\wamp\www` 。接著，開瀏覽器在網址上打 `http://localhost/helloworld.php` ，恭喜，第一個 PHP 程式寫好了。教學通常會給一個範例圖片：

<img width="480" src="/images/day02-helloworld.png" />

即使是最簡單的 Hello World ，在實際執行時，也會出現一些錯誤。最常見的，比方說 Syntax Error ，因為少打了分號 `;` ， 或是 404 not found ，因為網址打錯或檔案放錯地方。遇到這些常見錯誤，通常都能很快解決。經過多次嘗試和修正，最終都能看得到像範例結果圖片一樣的內容。

## Hello DevOps

或許有人會覺得很奇怪，怎麼標題與內容不符，突然變成 PHP 新手教學了？非也非也，小小的 Hello World 的教學裡面，其實可以發現一些 DevOps 的影子。

我們來試著了解實作程式的步驟，大概可以分成下面幾個流程：

1. **準備環境:** 即安裝 WAMP
2. **寫程式:** 寫 `helloword.php` 程式
3. **佈署程式:** 把程式存到 `C:\wamp\www`
4. **測試程式:** 測程式通常會有固定的方法，此例為開瀏覽器並在網址列上輸入 `http://localhost/helloworld.php`
5. **驗證結果:** 承 4 ，也會有固定的驗證方法，此例為範例圖
6. **除錯:** 即後面的 FAQ 遇到問題並解決的過程

回頭對照一下平常開發工作的內容，可以發現：

* 1, 3 是維運的工作
* 2, 6 是開發的工作
* 4, 5 是測試的工作

> 各公司分工方法不同，不過單純看工作性質，是可以大略這樣分的。

咦？是不是簡單的一個 Hello World 程式，就讓大家輕鬆達成 DevOps 了嗎？不不，當然不只有這樣，我們再深入一點看：

* 因為知道佈署程式的方法，因此修改完程式後，進入測試階段的速度會非常快
* 因為有範例圖，所以在寫程式之前，已經知道結果為何了，因此會非常快就知道測試結果是否正確
* 因為都是同一個人執行所有流程，因此資訊完全透明，這時會發現問題 feedback 並修正的效率超級高

尤其是最後一點，我們可以發現，三個角色的資訊透明，對開發速度會有一定程度的幫助。可能會有人想：也許我們可以從 Hello World 程式角度，去思考如何讓其他專案都能加速開發。

是的！原理與觀念並不難，因此快速開發不會是空談，但實際付諸執行並不是那麼容易的。

> 我也還在這條偉大的航道上努力中…

---

回顧一下上例 PHP 的 Hello World ，它是寫完程式存檔（準備測試），打開瀏覽器或按重新整理（進入測試），畫面跟結果不符（得知結果），就改程式直到看到正確結果（修正錯誤）。

我們約略可以猜想得到，如果每次修改程式，都能進入測試，並得知結果，接著就能立即修正錯誤，最終就會產出正確的程式。更進一步地，如果**每次的修改**都去關心結果正確與否，是不是就可以更快速地得到正確結果？

沒錯！**每次對程式修改都要去做驗證**，這正是本次主題－－ CI 的精神。

## 什麼是 CI ？

CI 的全名為 [Continuous Integration][] ，中文大部分翻譯「持續整合」。來看英文原本的含意： continuous 帶有連續不間斷，並長久保持下去的意思； integration 則是有把兩個以上的東西組合起來的意思。

對於 Hello World 例子而言， integration 指的是「環境」、「程式」與「瀏覽器」三者組合會出現如範例圖的結果。如果沒出現正確結果，就要 continuous 修改並繼續 integration 直到出現正確結果。換句話說，**持續修改程式，並驗證程式是不是正確**，就是「持續整合」。

可能有人會覺得這根本是廢話。開發不就「改完程式就驗證」，不然要幹嘛？

是的！我認為 CI 的精神就是如此的廢話又簡單！但從這基礎延伸出來的要領可不簡單！首先我們可以思考，「改完程式就驗證」這句話有幾個重要細節是不確定的：

* **驗證頻率:** 要改到什麼程度才做驗證
* **驗證範圍:** 要驗證到多完整
* **結果回饋:** 驗證正確應該沒什麼問題，但驗證失敗後該採取什麼對策？

其實驗證就跟**健康檢查**一樣：常做檢查，檢查項目完整，有病就快醫，這樣是最好的。相信大家都知道的－－預防勝於治療嘛！

對程式而言，要預防與治療的是 **Bug** 。有趣的是， bug 剛好跟癌細胞很像，它會長大，會擴散，還會轉移。到了末期，幾乎是無法根治。舉幾個例子相信大家都很有感：

* 長大：某個 function 有個小 bug 懶得改，過一段時間回頭發現它變得很難改了
* 擴散： class A 被很多 class 使用，可是用久了之後才發現有 bug 而且很難改（因為會長大），然後就慘了，因為只能從其他 class 去配合調整
* 轉移：承上，當修正 class A 的 bug 後，換其他 class 調整過程出現 bug
* 末期：程式的 bug 會寫入錯誤的資料進資料庫，如密碼加鹽的過程有錯。這種情況下完全無法判斷與修正。

Bug 大家都很怕，而相信大家也都知道，最好的對策就是「早期發現，早期治療」！越早修正 bug ，擴散到其他程式的機率就越小。不管對開發、維運甚至是老闆而言，唯有做到時常為程式健康檢查－－也就是「持續整合」－－，才是真正能讓企業風險與成本降到最低的方法。

## 當沒有 CI 的時候

舉實際遇到的幾個反例：

* 前端人員程式寫好後不做驗證，因為他認為後端沒完成，不能驗證
* 後端人員程式寫好後不做驗證，因為他說測試人員測過就好
* 測試人員測完發現有問題卻不修改，因為修改時間過長，老闆決定從業務面 workaround ，先上再說

這個反例，簡單來說就是：

* 開發人員不願幫程式做健檢
* 測試人員健檢又不完整
* 程式在健檢不完整的情況都發現有病了，老闆又硬要程式帶病上陣

當然電腦不會病死，但因為長期健檢不完整，程式出現癌細胞都沒有人發現。有天，某個健檢項目（指某個功能）老闆不允許不過，可是測試人員一直健檢不過，開發人員才終於發現，原來這是癌細胞的併發症。因為癌細胞存在很久了，所以同時也發現，癌細胞已經擴散到程式各處，也很難根治了。這份程式因驗證不完整，通常我們也稱它 [Legacy code][] 。

今天只是初步了解問題，而學習 CI 正好可以避免上述絕大多數的問題。

> 好 CI ，不學嗎？

## 今日回顧

* Hello World 也很 DevOps 哦！
* CI 的精神－－改完程式就驗證，而且要時常驗證！
* Bug 如同癌細胞一樣，不管它就會越來越可怕！
* 對 bug 最好的對策就是：早期發現，早期治療！
* CI 精神正是 bug 的剋星！

下一篇： [Agile 與 CI 之間的火花][Day 3]

## 相關連結

* [Continuous Integration][] | 維基百科

[Continuous Integration]: https://en.wikipedia.org/wiki/Continuous_integration
[Legacy code]: https://en.wikipedia.org/wiki/Legacy_code
[PHP]: http://php.net/
[WAMP]: http://www.wampserver.com/en/

[Day 3]: /docs/day03.md
